\documentclass[oldfontcommands,oneside,a4paper,11pt]{article} 
\usepackage{fontspec}
\usepackage{natbib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xltxtra} 
\usepackage{polyglossia} 
\setmainlanguage{french}
\usepackage{bibentry}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{gb4e} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref} 
\hypersetup{bookmarks=false,bookmarksnumbered,bookmarksopenlevel=5,bookmarksdepth=5,xetex,colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue}
\usepackage[all]{hypcap}
\usepackage{memhfixc}

\bibpunct[: ]{(}{)}{,}{a}{}{,}
%%%%%%%%%quelques options de style%%%%%%%%
%\setsecheadstyle{\SingleSpacing\LARGE\scshape\raggedright\MakeLowercase}
%\setsubsecheadstyle{\SingleSpacing\Large\itshape\raggedright}
%\setsubsubsecheadstyle{\SingleSpacing\itshape\raggedright}
%\chapterstyle{veelo}
%\setsecnumdepth{subsubsection}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\setmainfont[Mapping=tex-text,Numbers=OldStyle,Ligatures=Common]{Charis SIL} %ici on définit la police par défaut du texte

\newfontfamily\phon[Mapping=tex-text,Ligatures=Common,Scale=MatchLowercase,FakeSlant=0.3]{Charis SIL} 
\newcommand{\ipa}[1]{{\phon #1}} %API tjs en italique
 \newcommand{\ipapl}[1]{{\phon #1}} %API tjs en italique
\newcommand{\grise}[1]{\cellcolor{lightgray}\textbf{#1}}
\newfontfamily\cn[Mapping=tex-text,Ligatures=Common,Scale=MatchUppercase]{MingLiU}%pour le chinois
\newcommand{\zh}[1]{{\cn #1}}

\newcommand{\jg}[1]{\ipa{#1}\index{Japhug #1}}
\newcommand{\wav}[1]{#1.wav}
\newcommand{\tgz}[1]{\mo{#1} \tg{#1}}


 
\begin{document}
 

  \title{Curriculum Vitae}
 
\author{Guillaume Jacques}
\maketitle
Né le 16 septembre 1979 à Paris, marié, un fils.
\sloppy
\section*{Compétences et centres d’intérêt}
Documentation de langues en danger (japhug, khaling, stau), Linguistique historique (Sino-tibétain, indo-européen, sémitique, algonquien, sioux), typologie morphosyntaxique (incorporation, voix et valence, systèmes d'indexation complexes, pivots syntaxiques), linguistique panchronique (principes généraux des changements phonétiques, de la grammaticalisation et des changements analogiques), morphologie computationnelle.
\section*{Situation professionnelle}
\begin{itemize}
\item 2014 Habilitation à diriger les recherches (1er Octobre), INALCO.
\item Depuis 2009 Chargé de recherche au CNRS (CR1), Centre de recherches linguistiques sur l'Asie Orientale (UMR 8563)
\item 2005-2009 Maître de conférences, Université Paris Descartes, département de sciences du langage.
\item 2004-2005 Postdoctorant, Fondation Chiang Ching-Kuo.
\item 2001-2004 Doctorat de linguistique, Université Paris 7
\end{itemize}
\section*{Activités éditoriales}
\begin{itemize}
\item Rédacteur en chef de la revue \textit{Cahiers de Linguistique -- Asie orientale} (Brill, depuis 2013) et futur responsable de la linguistique historique à partir de 2015 pour la revue \textit{Linguistic Vanguard} (Mouton de Gruyter)
\item membre du comité éditorial de \textit{Diachronica} (Benjamins, depuis 2008) et de \textit{Linguistics of the Tibeto-Burman Area}  (Benjamins, depuis 2014).
\item Relecteur pour les revues suivantes (en plus des précédentes): \textit{Lingua}, \textit{Studies in Language}, \textit{Folia Linguistica}, \textit{Journal of the International Phonetic Alphabet},  \textit{Language and Linguistics}, \textit{Transactions of the Philological Society}, \textit{Journal of Chinese Linguistics}, \textit{SKY journal of linguistics}, 
\end{itemize}

\section*{Enseignement}
\begin{itemize}
\item 2014-5 Chargé de cours (INALCO): typologie et description morphosyntaxique.
\item 2014 école d'été du LACITO, Roscoff
%\item 2011 école d'été de l'INALCO, Agay
\item 2011 Chargé de cours (Paris 3): linguistique historique.
%\item 2010 école d'été de l'INALCO, Porquerolles
\item  2006 Ecole d'été de linguistique chinoise, Université de Leiden.
\item 2005-2009 Maître de conférences (Université Paris Descartes): linguistique diachronique, phonologie, syntaxe, langages formels et automates, phonétique.
\item 2001-2005 Allocataire moniteur au département de Linguistique (Paris 7): linguistique française, linguistique chinoise, phonétique.
\end{itemize}


\subsection*{Encadrement d'étudiants}
\begin{itemize}
\item 2007-présent, doctorat de Gao Yang, EHESS, \textit{Description de la langue muya} (en co-direction avec Laurent Sagart)
\item 2013-présent, doctorat de Gong Xun, Normale supérieure-INALCO, \textit{Etude descriptive et historique de la langue zbu} (en co-direction avec Laurent Sagart)
\item 2013-présent, doctorat de Lai Yunfan, Paris 3, \textit{Grammaire du Kroskyabs} (en co-direction avec Pollet Samvelian)
\end{itemize}
\subsection*{Animation de la recherche}
\begin{itemize}
\item 2009-présent: Directeur de l'équipe de recherche \textit{Linguistique descriptive des langues d’Asie, phonologie, morphosyntaxe et comparatisme} au sein du CRLAO.
\item 2008-2012: Projet ANR \textbf{PASQi} (avec Katia Chirkova et Alexis Michaud)
\item  2013-2015: Projet ANR Corpus \textbf{HimalCo} (avec Alexis Michaud, Aimée Lahaussois et Séverine Guillaume)
\item 2010-présent: Responsable de l'opération PPC2-\textit{Evolutionary approaches to phonology} dans le cadre du Labex \textit{Empirical Doundations of Linguistics}.
\item 2012-présent: Responsable de l'opération LR4.11-\textit{Automatic paradigm generation and language description} dans le cadre du Labex \textit{Empirical Doundations of Linguistics}.

\end{itemize}
%\section*{Séjours de terrain}
%\begin{itemize}
%\item   2002 (2 mois), 2003 (3 mois et demi), 2005 (2 mois), 2010 (1 mois), 2012 (1 mois), 2014 (1 mois): \textbf{japhug} (Chine, Sichuan, Mbarkhams)
%\item  2003 (1 mois): \textbf{zbu} (Chine, Sichuan, Mbarkhams)
%\item  2012 (1 mois), 2014 (1 mois): \textbf{situ} (Chine, Sichuan, Mbarkhams)
%\item  2008 (1 mois), 2009 (1 mois): \textbf{pumi} (Chine, Yunnan, Yongning et Sichuan, Muli)
%\item  2010 (1 mois): \textbf{tibétain de Tchoné} (Chine, Sichuan)
%\item  2007 (1 mois): \textbf{chang naga} (Inde, Shillong)
%\item  2012 (1 mois), 2013 (1 mois): \textbf{khaling} (Népal, Kathmandu et Solukhumbu)
%\item depuis 2013: étude du stau avec un informateur à Paris.
%  \end{itemize}
  
\section*{Corpus de données principaux}
\begin{itemize}
\item \textbf{Japhug}: 60 heures de textes (depuis 2002), dont 45 transcrites et 8 traduites (dans compter les phrases et les listes de mots). Dictionnaire de 6235 entrées (730 pages). 8 textes archivés dans l'archive PANGLOSS.
\item \textbf{Khaling}: 2 heures de textes transcrits et traduits (depuis 2011). Dictionnaire de verbes (653 racines), avec conjugueur automatique.
\item \textbf{Stau}: 40 minutes de textes transcrits et traduits (depuis 2012). Dictionnaire de 1988 entrées.
  \end{itemize}

\section*{Invitations à l'étranger}
\begin{itemize}
\item   2010 (janvier-juin) Visiting scholar, Research Centre for Linguistic Typology, LaTrobe University, Melbourne, Australie.
 \item   conférences invitées:  Université de Genève (2003), Université Fudan, Shanghai (2005), Academia Sinica, Taiwan (2008, 2009 et 2010), Musée d'Ethnologie, Osaka (2009), Université d'Oxford (2009), School of Oriental and African Studies, Londres (2011, 2013), Université de Berne (2012), Université de Washington à Seattle (2013), Université de Zürich (2013), Université de Cambridge (2014).
  \end{itemize}
    \bibliographystyle{Linquiry2}
  \nobibliography{bibliogj.bib}
\section{Publications}
  \subsection*{Ouvrages}
  \begin{enumerate}

 \item  \bibentry{jacques14esquisse}
\item \bibentry{jacques10gesar}
   \item \bibentry{jacques08}
  \item  \bibentry{jacques07textes}
     
\end{enumerate}
    \subsection*{Revues principales}
    \textit{Linguistic Inquiry} (1), \textit{Lingua} (3), \textit{Studies in Language} (1), \textit{Linguistic Typology} (1), \textit{Diachronica} (2), \textit{Language and Linguistics} (5), \textit{Anthropological Linguistics} (1), \textit{Transactions of the Philological Society} (1), \textit{Linguistics of the Tibeto-Burman Area} (3), \textit{Bulletin of the School of Oriental and African Studies} (3), \textit{Journal of the American Oriental Society} (1), \textit{Folia Linguistica Historica} (1)
    \subsection*{Articles dans des revues à comité de lecture}
    Les  publications les plus importantes sont indiquées en gras.
      \begin{enumerate}
\item \textbf{\bibentry{jacques14antipassive}}
\item \textbf{\bibentry{jacques14auditory}}
\item \textbf{\bibentry{antonov14need}}
\item \bibentry{jacques14inverse}  
\item \textbf{\bibentry{japhug14ideophones}}
\item  \bibentry{jacques13tropative}
\item \textbf{\bibentry{jacques13harmonization}}
   \item   \bibentry{jacques13arapaho}   
\item\textbf{ \bibentry{jacques12incorp}}
\item \bibentry{jacques12agreement}  
\item \bibentry{jacques12internal}  
  \item  \bibentry{rg-gj12yod}
\item  \textbf{\bibentry{michaud-jacques12nasalite}}
 \item  \textbf{\bibentry{jacques12khaling}}
\item \bibentry{jacques11pumi.tone} 
\item \textbf{\bibentry{jacques11lingua} }
\item \bibentry{jacques11tangut.verb} 
\item \bibentry{jacques11ngwemi} 
\item \textbf{\bibentry{jacques.michaud11naish}} 
\item \textbf{\bibentry{jacques10inverse}}
\item \bibentry{jacques10refl}
 \item   \bibentry{jacques09tangutverb}   
 \item  \bibentry{jacques07passif}
 
 
  \end{enumerate}
      \subsection*{Autres publications}
      \begin{enumerate}
       
    \item   \bibentry{jacques14snom}   
    \item   \bibentry{jacques13vama}   
  \item   \bibentry{jacques13yod}   
 
       \item   \bibentry{jacques12bear}   
\item \bibentry{jacques12demotion}
     \item   \bibentry{jacques12transcription}  
              \item   \bibentry{jacques11kinship}    
 \item   \bibentry{jacques10imperial}   
 \item \bibentry{jacques10zos} 
    \item  \bibentry{jacques10kitan}  
       \item  \bibentry{michaud10bonin}   
      \item   \bibentry{jacques09zz}   
 \item     \bibentry{jacques09e}   
 \item \bibentry{jacques09wazur}
\item  \bibentry{jacques08debther} 
 \item  \bibentry{jacques07redupl} 
  \item  \bibentry{jacques07chang} 
    \item  \bibentry{jacques03s.houzhui}  
  \item  \bibentry{jacques03dissimilation}  
   \item  \bibentry{jacques00ywij}  
 
  \end{enumerate}
%\bibliographystyle{Linquiry2}
%\bibliography{bibliogj}
\end{document}